\documentclass[oneside,12pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{standalone}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{float}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[figurename=Ilustración]{caption}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{parskip}
\usepackage{listings}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{lipsum} % Texto de relleno en plantilla
% \usepackage{svg} % Ya no se usa, convertido a pdf directos

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{filecontents} % Para incluir la bibliografía en este mismo archivo

% --- BIBLIOGRAFÍA ---
\begin{filecontents}{ref.bib}
@misc{disecan2026,
  author = {IATEXT ULPGC},
  title = {Buscador Textual DiSeCan del Parlamento de Canarias},
  year = {2026},
  url = {https://iatext.ulpgc.es/es/aplicaciones/buscador-textual}
}

@article{robertson2009probabilistic,
  title={The probabilistic relevance framework: BM25 and beyond},
  author={Robertson, Stephen and Zaragoza, Hugo and others},
  journal={Foundations and Trends{\textregistered} in Information Retrieval},
  volume={3},
  number={4},
  pages={333--389},
  year={2009},
  publisher={Now Publishers, Inc.}
}

@inproceedings{cormack2009reciprocal,
  title={Reciprocal rank fusion outperforms condorcet and individual rank learning methods},
  author={Cormack, Gordon V and Clarke, Charles LA and Buettcher, Stefan},
  booktitle={Proceedings of the 32nd international ACM SIGIR conference on Research and development in information retrieval},
  pages={758--759},
  year={2009}
}

@misc{chromadb2025,
  author = {Chroma Inc.},
  title = {Chroma: The AI-native open-source vector database},
  year = {2025},
  url = {https://www.trychroma.com/}
}

@article{wang2022text,
  title={Text embeddings by weakly-supervised contrastive pre-training},
  author={Wang, Liang and Yang, Nan and Huang, Xiaolong and Jiao, Binxing and Ding, Linjun and Jiang, Daxin and Yan, Rui and Wei, Furu},
  journal={arXiv preprint arXiv:2212.03533},
  year={2022}
}

@article{bonifacio2021mmarco,
  title={mMARCO: A multilingual version of the MS MARCO passage ranking dataset},
  author={Bonifacio, Luiz and Jeronymo, Vitor and Ribeiro, Hugo Queiroz and Lotufo, Roberto and Nogueira, Rodrigo},
  journal={arXiv preprint arXiv:2108.13897},
  year={2021}
}
\end{filecontents}
% --------------------

% Glosario de términos - BEGIN
\usepackage{glossaries}

\makeglossaries

\newglossaryentry{rag}
{
    name=RAG,
    description={Retrieval-Augmented Generation. Arquitectura que mejora las respuestas de un modelo de lenguaje apoyándose en bases de datos externas}
}

\newglossaryentry{vllm}
{
    name=vLLM,
    description={Servidor de inferencia de alta eficiencia para Modelos de Lenguaje de Gran Escala}
}

\newacronym{iatext}{IATEXT}{Instituto Universitario de Análisis y Aplicaciones Textuales}

\newacronym{disecan}{DiSeCan}{Buscador de los Diarios de Sesiones de Canarias}

\newacronym{iagen}{IAGen}{Inteligencia Artificial Generativa}

\newacronym{llm}{LLM}{Large Language Model (Gran Modelo de Lenguaje)}

\newacronym{sql}{SQL}{Structured Query Language}

\newacronym{ods}{ODS}{Objetivos de Desarrollo Sostenible}

\newacronym{crisp-dm}{CRISP-DM}{Cross-Industry Standard Process for Data Mining}

\newglossaryentry{bm25}
{
    name=BM25,
    description={Best Matching 25. Algoritmo de recuperación de información basado en term frequency-inverse document frequency (TF-IDF)}
}

\newglossaryentry{rrf}
{
    name=RRF,
    description={Reciprocal Rank Fusion. Técnica empírica que combina los resultados de la búsqueda léxica y semántica para generar un ranking unificado de mayor calidad}
}

\newglossaryentry{crossencoder}
{
    name=Cross-Encoder,
    description={Arquitectura basada en Transformers que procesa simultáneamente una consulta y un documento para predecir con alta precisión su grado de relevancia}
}

\newglossaryentry{chromadb}
{
    name=ChromaDB,
    description={Base de datos vectorial \textit{open-source} empleada para el almacenamiento y búsqueda semántica de \textit{embeddings}}
}

% Glosario de términos - END

%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx,xcolor}

\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritmo}
\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Índice de~\lstlistingname s}

\lstset{
        basicstyle=\fontsize{7}{11}\ttfamily,
        language=Python,
        captionpos=b,
}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\titleformat{\chapter}[display]
{\normalfont\huge\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}

\urlstyle{same}
\title{Implementación de un sistema de consulta con Inteligencia Artificial sobre un gran
número de documentos}
\author{David Suárez Martel}
\date{Curso 2025 - 2026}
\renewcommand{\contentsname}{Contenido}
\renewcommand{\figurename}{}
\usepackage{pifont}
\renewcommand\labelitemi{\ding{52}}

\begin{document}

\input{Portada.tex}

\input{TFT04C.tex}

\newpage
\pagenumbering{roman}

\input{Agradecimientos.tex}

\clearpage
\input{Resumen.tex}
\tableofcontents

\listofalgorithms 

\listoffigures

\listoftables


\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Introducción}
\input{Introduccion.tex}

\chapter{Estado actual y objetivos iniciales}
%\input{EstadoDelArte.tex}
% REVISADO HASTA AQUÍ
\section{Motivación y antecedentes}
Actualmente, el corpus del Parlamento de Canarias supera las 71.000 páginas de transcripciones. La recuperación tradicional presenta desafíos técnicos, ya que la búsqueda de términos aislados ignora a menudo la intención semántica del usuario. Surge así la necesidad de sistemas que combinen la precisión de los filtros SQL (por diputado, fecha o legislatura) con la comprensión conceptual de los vectores de alta dimensionalidad.

\section{Objetivos}
En la propuesta inicial del TFT se plantearon los siguientes objetivos principales:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Implementación de Búsqueda Híbrida:} Integrar técnicas de recuperación relacional (SQL) con recuperación semántica vectorial.
    \item \textbf{Estructuración mediante Metadatos:} Diseñar un chunking consciente del contexto que evite la fragmentación arbitraria de las intervenciones.
    \item \textbf{Despliegue On-Premise:} Configurar un entorno local eficiente mediante contenedores y \gls{vllm} para ejecutar modelos de lenguaje a gran escala sin comprometer la privacidad institucional.
\end{itemize}

\chapter{Aportaciones del trabajo}
\chaptermark{Competencias, aportaciones y ODS}
%\input{Competencias.tex}

\section{Principales aportaciones}
Este TFT aporta al entorno socio-económico canario una herramienta de vanguardia para la democratización de la información legislativa. A nivel técnico, demuestra la viabilidad de implementar arquitecturas Context-Aware RAG en infraestructuras locales del IATEXT, mitigando las alucinaciones de los modelos genéricos mediante el anclaje estricto en fuentes oficiales.

\section{Competencias específicas}
Este trabajo cubre de forma directa las siguientes competencias específicas del Grado en Ingeniería Informática:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CI15:} Conocimiento y aplicación de los principios fundamentales y técnicas básicas de los sistemas inteligentes. Se cubre mediante la orquestación del motor LLM y la búsqueda semántica vectorial.
    \item \textbf{CI13:} Herramientas para el almacenamiento, procesamiento y acceso a sistemas de información. Cubierto a través de la integración de bases de datos relacionales (SQL) y su estructuración para el sistema RAG.
    \item \textbf{CI7:} Conocimiento y utilización eficiente de tipos y estructuras de datos. Evidenciado en la lógica de indexación híbrida y chunking por metadatos.
\end{itemize}

\section{Alineamiento con los objetivos de desarrollo sostenible}

\begin{table}[!htbp]
\caption{Grado de relación del TFT con los objetivos de desarrollo sostenible.}
\label{tab:ODS}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\cline{1-5}
  & \multicolumn{4}{c|}{Grado de relación} \\ \cline{2-5} 
 ODS & 0 & 1 & 2 & 3 \\
  & No procede & Bajo & Medio & Alto \\  
  \cline{1-5} 
1 Fin de la Pobreza & X & & & \\ \cline{1-5}
2 Hambre cero & X & & & \\ \cline{1-5}
3 Salud y Bienestar & X & & & \\ \cline{1-5}
4 Educación de calidad & & X & & \\ \cline{1-5}
5 Igualdad de género & X & & & \\ \cline{1-5}
6 Agua limpia y saneamiento & X & & & \\ \cline{1-5}
7 Energía Asequible y no contaminante & X & & & \\ \cline{1-5}
8 Trabajo decente y crecimiento económico & X & & & \\ \cline{1-5}
9 Industria, Innovación e Infraestructuras & & & & X \\ \cline{1-5}
10 Reducción de las desigualdades & X & & & \\ \cline{1-5}
11 Ciudades y comunidades sostenibles & X & & & \\ \cline{1-5}
12 Producción y consumo sostenibles & X & & & \\ \cline{1-5} 
13 Acción por el clima & X & & & \\ \cline{1-5}
14 Vida submarina & X & & & \\ \cline{1-5}
15 Vida de ecosistemas terrestres & X & & & \\ \cline{1-5}
16 Paz, justicia e instituciones sólidas & & & & X \\ \cline{1-5}
17 Alianzas para lograr objetivos & & X & & \\ \cline{1-5}
\end{tabular}%
\end{table}

El proyecto presenta un alineamiento Alto (3) con el ODS 9 (desarrollo de infraestructuras tecnológicas innovadoras de información) y con el ODS 16, dado que la modernización del acceso a los Diarios de Sesiones promueve activamente la transparencia, la rendición de cuentas y el fortalecimiento del Parlamento como institución democrática.

\chapter{Desarrollo}
%\input{Desarrollo.tex}

\section{Metodología}
El proyecto se desarrolla siguiendo la metodología \textbf{CRISP-DM} (Cross-Industry Standard Process for Data Mining), adaptada al ciclo de vida de los sistemas de Inteligencia Artificial Generativa. Se ha elegido por su robustez en la fase inicial de comprensión y preparación de datos, un paso crítico al trabajar con la complejidad estructural de las actas parlamentarias.

\section{Fases de desarrollo}
La arquitectura se implementa de manera modular:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ingesta Inteligente (SQL-First):} Se procede a la extracción de las bases de datos relacionales existentes, utilizando los metadatos (orador, fecha) para realizar una fragmentación recursiva que respeta el flujo natural de las intervenciones.
    \item \textbf{Motor RAG Híbrido:} Uso del framework LlamaIndex para procesar y enrutar las consultas. La pregunta del usuario se descompone en filtros deterministas (SQL) y búsquedas semánticas (Vectores).
    \item \textbf{Inferencia Local:} Configuración de un entorno con el servidor \gls{vllm} empleando la técnica PagedAttention para gestionar eficientemente la memoria VRAM y procesar ventanas de contexto extensas con modelos específicos del dominio legal.
\end{enumerate}

\input{Implementacion.tex}

\chapter{Resultados}
%\input{Resultados.tex}

Presentación de los resultados del trabajo. (Esta sección será desarrollada tras la ejecución de las pruebas experimentales, incluyendo la evaluación de métricas de Faithfulness y Answer Relevancy).

\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
%\input{Conclusiones.tex}

\section{Conclusiones}
El diseño arquitectónico propuesto demuestra que es técnica y logísticamente viable modernizar las herramientas de consulta del Parlamento de Canarias sin comprometer la privacidad de los datos mediante el uso de APIs externas.

\section{Trabajo futuro}
Como vías de extensión, se plantea la transición hacia un paradigma Table-Augmented Generation (TAG), permitiendo al sistema RAG razonar no solo sobre los textos de las intervenciones, sino ejecutar comparativas complejas sobre datos tabulares de votaciones y presupuestos a lo largo de las distintas legislaturas.

\section{Uso de la IA}
En cumplimiento de la normativa académica, se declara que para la ideación de la arquitectura híbrida y la estructuración del código LaTeX de la presente memoria, se ha empleado la asistencia de modelos de lenguaje generativos (Gemini y Claude) operando en entornos como Google Antigravity. Estas herramientas han actuado exclusivamente como soporte a la planificación, siendo el autor humano el responsable íntegro del diseño lógico, validación y ejecución del Trabajo de Fin de Grado.

\chapter{Otros capítulos y anexos}

\section{Normativa y Legislación}
El desarrollo del sistema en modo \textit{on-premise} (servidores locales de la ULPGC) responde directamente a las exigencias del \textbf{Reglamento Europeo de Inteligencia Artificial (AI Act)}. Al tratarse de un sistema orientado a la administración pública y datos institucionales, la arquitectura propuesta asegura la trazabilidad total de las fuentes y previene la fuga de información hacia infraestructuras en la nube de terceros.

\bibliography{ref}
\bibliographystyle{apalike}
\clearpage

\printglossaries

\end{document}